\section{Введение}
\subsection{Модельный статистический анализ в ФВЭиЭЧ}
В современной физике высоких энергий и элементарных частиц верификация феноменологической гипотезы не всегда возможна прямым сравнением данных из эксперимента с предсказанием гипотезы вследствие вероятностного характера описываемых величин. Данная характеристика порой влечёт за собой чрезмерную сложность формульного анализа, необходимого для конкретных математических результатов. Для проверки такого рода гипотез на помощь приходят компьютерные симуляции, позволяющие эффективно набрать необходимую выборку статистических данных для анализа.

Симуляции представляют из себя, во-первых, модельное воспроизведение так называемых ``событий'' (event generation) -- физических процессов, необходимых для наблюдения определённых явлений, в виде сгенерированного на основе гипотезы набора величин; во-вторых, машинные расчёты по генерируемым значениям величин -- для удобного сравнения результатов симуляций с аналогичными результатами на основе экспериментальных данных\cite{EventGeneration}. К типичным моделируемым в рамках физики высоких энергий процессам можно отнести, к примеру, процесс множественного рождения частиц при столкновении (рассеянии) ядер в коллайдере.

На этапе генерации физических процессов, происходящих в коллайдере, можно провести прямую аналогию непосредственно с самой методикой эксперимента: для изучения какого-либо явления в физике элементарных частиц зачастую требуется большая выборка для уменьшения статистической погрешности. Так, например, после автоматической селекции ``интересных'' событий в LHC скорость их счёта составляет порядка сотен в секунду (до селекции -- порядка сотен миллионов в секунду), что соответствует передаче информации на скорости приблизительно 1 ГБ/с. Дальнейший анализ оставляет на обработку намного меньше интересующих событий: за период работы с 2011 по 18 июня 2012 года количество собранных данных с детектора CMS позволило обнаружить лишь около 800-900 взвешенных по отношению сигнал-шум событий с инвариантной массой $m_{\gamma \gamma} \approx 125 \textnormal{ GeV}$, соответствующих бозону Хиггса \cite{HiggsSt}, но при этом погрешность была достаточно малой для утверждения об обнаружении ранее не наблюдавшейся частицы.
%%%
\subsection{Модель кварк-глюонных струн в КХД}
Квантовая хромодинамика (КХД) возникла в резульате развития кварковой модели \cite{YndurainQCD}, и на данный момент является общепризнанной теорией сильных взаимодействий. Идея КХД заключается в присвоении кваркам так называемого цветового заряда, отвечающего за сильное взаимодействие подобно электрическому -- за электромагнитное. Всего цветовых зарядов три (плюс три антицвета): красный, зелёный и синий (и парные антикрасный, антизелёный и антисиний соответственно). Характерная особенность сильного взаимодействия заключается в конфайнменте -- невозможности существования кварков по отдельности: данные частицы могут быть лишь в ``обесцвеченной'' (``белой'') совокупности (обесцвечивание происходит по закону аддитивного смешения цветов, например, красного с зелёным и синими или зелёного с антизелёным). Причиной конфайнмента служит возрастание энергии поля сильного взаимодействия при отдалении кварков друг от друга, в отличие от того же электромагнитного поля. Стоит отметить также, что ``цвета'' кварков -- лишь удобная репрезентация группы $SU(3)$, классифицирующей адроны, и не имеют отношения к оптическим цветам.

Столкновения ядер в коллайдере можно разделить на две категории: мягкие и жёсткие. При жёстком рассеянии частицы встречных ядер сталкиваются ``лоб в лоб'', порождая так называемые адронные струи с большим поперечным импульсом $p_t$ \cite{HadronJet}. До недавних пор физики принимали в расчёт только эту категорию столкновений, воспринимая мягкое рассеяние как возмущение. Важно также отметить, что расчёты в рамках жёсткой области можно проводить из первичных принципов, используя модели столкновений частиц как шаров. Позже было выяснено, что рассеяние в мягкой области нельзя свести к возмущению, так как на малых масштабах нарушаются сильные связи между партонами \cite{SoftQCD1,SoftQCD2}.

С точки зрения феноменологии удобной описательной моделью мягкой адронизации является модель цветных кварк-глюонных струн\cite{ColorStringsModel1,ColorStringsModel2,ColorStringsModel3,ColorStringsModel4}. Суть модели заключается в понимании кварк-глюонного поля в партонном облаке как совокупности струн, связывающих эти партоны. В момент столкновения двух ядер струны из встречных партонных облаков переплетаются, натягиваются и рвутся (фрагментируют); ``обрывки'' струн при этом вследствие конфайнмента рекомбинируют в адроны (см. рис. \ref{fig:QGstring} в приложении). 
%%%
\subsection{Слияние струн}
Множественность рождённых в столкновении адронов напрямую зависит от энергии налетающих частиц и от центральности столкновения. Пусть все рассматриваемые столкновения центральны, тогда чем больше энергия, тем больше струн -- следовательно, процесс фрагментации более интерсивный. Это суть следствие из связи количества струн с количеством морских кварков \cite{SeaQarkStrings}. Однако, при ядро-ядерных столкновениях на энергиях порядка LHC плотность струн может оказаться столь высокой, что приходится прибегать к нелинейным поправкам, вызванным эффектом взаимодействия струн между собой \cite{StringFusion}.

Для случая рассеяния тяжелых ядер М.А. Брауном и К. Пахаресом была предложена модификация струнной модели, учитывающая процессы возможного слияния первичных струн до начала процесса их фрагментации \cite{PreFusion1, PreFusion2, PreFusion3, PreFusion4}. Слившиеся струны образуют так называемые кластеры (совокупности слившихся струн, отдельные от других подобных совокупностей), а множественность адронов зависит от параметров того или иного кластера, причём чем больше плотность струн (больше энергия), тем слабее прирост плотности струн влияет на прирост значения средней множественности \cite{MulReduction}: адронизация происходит от одной большой ``струны'' вместо суммы составляющих её. Стоит отметить, что учёт нелинейности можно определять как при локальном сложении полей (локальное слияние), так и при сложении по всему поперечному сечению каждого кластера (глобальное слияние) \cite{MulReduction}.

За счёт слияния струн могут меняться корреляции множественности ($nn$) и поперечного импульса ($p_t p_t$) адронов в переднем и заднем быстротных окнах, возникающие благодаря флуктуациям числа участников столкновения (в струнной модели -- числа струн). Причём на корреляции $p_t p_t$ учёт кластеризации струн оказывает большее влияние, нежели на $nn$ \cite{MulReduction, PtPtCorr}. Связано это с тем, что усреднённая по событию величина $\langle p_t \rangle$ является интенсивной, в отличие от экстенсивной $\langle n \rangle$, и поэтому практически не зависит от числа струн, принимая малые значения при отбрасывании эффекта слияния. Однако, если кластеризацию учесть, начнут проявляться ощутимые отклонения $\langle p_t \rangle$ от нуля, влекущие за собой наличие $p_t p_t$ корреляций.
%%%
\subsection{Генераторы событий Монте-Карло в мягкой области}
В качестве компьютерной симуляции физики мягкой области рассеяния используются ``Монте-Карловские генераторы'' \cite{MonteCarlo1,MonteCarlo2} -- пакеты программ, использующие, к примеру, модель кварк-глюонных струн для воспроизведения процесса адронизации. Примером такой программы может послужить широко используемый в теоретическом анализе инструмент Pythia. Данная программа использует решёточные симуляции \cite{TransLattice1,TransLattice2}: моделируется поперечное сечение ядро-ядерного столкновения, в котором происходит наложение распределённых сечений участвующих в адронизации струн. По измерениям площадей этих сечений и плотности струн можно рассчитывать $nn$, $p_t p_t$ и $p_t n$ корреляции в различных быстротных окнах.
%%%
\subsection{Постановка задачи}
При всей удобности и высокой скорости расчётов решёточных симуляций интересно также рассмотреть более детальный подход: вместо дискретной решётки использовать непрерывную область сечения, так как непрерывная область позволяет точнее смоделировать сечение, что влечёт за собой более качественную проверку теории. Именно такой подход был использован для определения и исследования $nn$ и $p_tp_t$ корреляций в данной работе. 

Результатом данной работы является качественное и количественное сравнение $nn$ и $p_tp_t$ корреляций в переднем и заднем (FB -- Forward, Backward) быстротных окнах с учётом слияния струн и без, определение влияния учёта эффекта слияния струн на множественность адронов, а также сравнение результата с выкладками из \cite{bStatement}.